\chapter{XACML e SAML}
\label{cap:08}
Le applicazioni web moderne oggi utilizzano due standard per effettuare il controllo accessi, e quindi l’autenticazione e l’autorizzazione: XACML e SAML.

\section{XACML}
Il primo standard, definito da OASIS (organizzazione indipendente che sviluppa gli standard per XML nel mondo web), è chiamato \textit{eXtensible Access Control Markup Language (XACML)}. Questo è un linguaggio, basato su XML, che serve a descrivere le politiche di autorizzazione attraverso la definizione di:
\begin{itemize}
\item Subject, che possono essere gli utenti del sistema, ma anche i computer che agiscono nel sistema e i servizi offerti.
\item Resource (documenti, i file, i dati), tutti identificati tramite delle URI.
\end{itemize}

XACML è un linguaggio che serve per gestire accessi a risorse che sono protette da specifiche politiche di autorizzazione. A questo scopo lo standard definisce il formato dei dati per fare una richiesta di accesso e per fornire una risposta a tale richiesta, ma non viene peò fornita nessuna indicazione su quale protocollo occorre usare per il trasferimento di tali richieste/risposte. Si è quindi liberi di scegliere il protocollo client-server da utilizzarsi.

\subsection{Controllo accessi policy-based}
In generale XACML è l’ultima incarnazione di una filosofia più generale, il cosiddetto \textit{controllo accesso Policy-Based}, ossia le regole non sono definite utente per utente ma vengono definite delle politiche di sicurezza generali.\\
I meccanismi Policy-Based sono stati definiti dall’IETF molto tempo fa per decidere quali erano le politiche da usarsi per fare QoS sui router. I concetti sono stati poi generalizzati ed estesi alla gestione dei sistemi informativi (dall’organismo chiamato DMTF) e soprattutto al controllo degli accssi in ambienti distribuiti (OASIS). Quest’ultima parte oggi è diventata fondamentale perché il web2.0 ha come punto cardine l’integrazione di più servizi diversi, offerti da enti diversi, e quindi con politiche di sicurezza differenti; avere quindi un sistema che definisca a grandi linee quali sono le politiche di sicurezza da usare, da implementarsi da tutti quanti gli attori del sistema, è estremamente importante.

\subsubsection{Componenti controllo accessi policy-based}
\begin{itemize}
\item \textit{Policy Enforcement Point (PEP)}: elemento che protegge una risorsa e ne permette l’accesso solo se le verifica di compatibilità con la policy è positiva.
\item \textit{Policy Decision Point (PDP)}: elemento a cui il PEP si rivolge per sapere se deve dare o meno accesso ad una certa risorsa. In particolare esso riceve tutte le informazioni necessarie (policy, soggetto richiedente, risorsa richiesta, tipo di accesso, contesto) per decide se concedere o meno l’accesso.
\item \textit{Policy Information Point (PIP)}: fornisce tutte le informazioni relative all’accesso richiesto.
\item \textit{Policy Access Point (PAP)}: fornisce la policy applicabile all’accesso richiesto.
\end{itemize}

\subsection{XACML - Schema di accesso}
\begin{figure}[H]
 \centering
 \includegraphics[scale=0.7]{pic/08/5}
\end{figure}

Nell’esempio si ha un soggetto S, che vuole accedere ad un oggetto O facendo una transazione di tipo T. L’oggetto è però protetto da un PEP, e prima di fornire accesso all’utente sarà necessario effettuare un controllo per vedere se quest’ultimo ne ha diritto.

Il PEP provvede a questo punto a contattare il PDP. PEP e PDP potrebbero dover utilizzare un context handler per poter comunicare correttamente (questo perché solitamente il PEP è un firewall, e questo in generale non parla XACML).\\
Il fatto che la richiesta da parte del PEP al PDP possa richiedere una traduzione potrebbe essere utile perché facendo uso del PIP è possibile aggiungere alla richiesta informazioni di contesto (se ad es. la richiesta avviene da un device mobile si potrebbe aggiungere la posizione in cui tale richiesta è effettuata). Tali informazioni molto spesso sono indicate bella forma di asserzioni SAML.

Una volta ricevuta la richiesta il PDP deve prendere una decisione, ma per farlo necessità di sapere qual è la politica di sicurezza applicabile all’oggetto O. A tale scopo il PEP utilizza il PAP per recuperare la policy, la quale sarà contenuta all’interno di un policy repository (al passo zero si è avuta la definizione di tutte le policy, con l’indicazione per ciascun oggetto di quale policy da seguire).

A questo punto il PDP sapendo la richiesta che è stata fatta, avendo le informazioni di contesto e sapendo la policy che si applica può prendere una decisione, e fornisce una risposta in formato XACML che solitamente dovrà essere tradotta prima di poter essere inviata al PEP.

Ricevuta la risposta il PEP potrà dire al soggetto se l’accesso è stato autorizzato o se invece è stato negato.

\subsection{XACML - Formato policy}
\begin{figure}[H]
 \centering
 \includegraphics[scale=0.8125]{pic/08/7}
\end{figure}

\subsection{XACML - Formato richiesta}
\begin{figure}[H]
 \centering
 \includegraphics[scale=0.675]{pic/08/8}
\end{figure}

\subsection{XACML - Formato risposta}
\begin{figure}[H]
 \centering
 \includegraphics[scale=0.675]{pic/08/9}
\end{figure}

\section{SAML}
\textit{Security Assertion Markup Langage (SAML)} è un formato dati che serve a:
\begin{itemize}
\item Esprimere vari tipi di affermazioni.
\item Formulare richieste di affermazioni.
\item Esprimere risposte contenenti tali affermazioni.
\end{itemize}

Un’affermazione si basa su un oggetto SAML che prende il nome \textit{assertion}.

Lo scopo di questo linguaggio è quello di rendere standard e semplificare tutte le interazioni che sono relative a stabilire dei permessi (generi, non necessariamente solo di accesso) in un sistema distribuito multi-dominio.

Come XACML anche SAML è uno standard OASIS basato su sintassi XML.

\subsection{SAML - Versioni}
\begin{itemize}
\item SAML 1.0
\begin{itemize}
\item Versione base del nov’ 2002.
\end{itemize}
\item SAML 1.1
\begin{itemize}
\item Versione del set’ 2003, ha introdotto la protezione dei messaggi tramite l’uso della firma digitale XML (XML-dsig).
\item Inoltre ha anche definito i profili per il web browser SSO. In particolare ha definito due profili: browser/artifact profile, nel quale i dati non sono trasmessi direttamente ma viene solo indicato dove si trovano (token SAML by ref), e browser/POST profile, nel quale i dati sono trasmessi dentro il token SML (token SML by value).\\
Questi due profili hanno molta importanza a seconda dello schema implementativo che si vuole utilizzare. Se ad esempio si suppone che SAML venga usato da una persona dotata di un PC e di un collegamento veloce, allora va benissimo usare il metodo POST che è decisamente più semplice da implementare; se invece si suppone di avere un utente dotato di un dispositivo non molto potente e/o un sistema di rete non particolarmente veloce allora conviene usare il profilo artifact in cui si invia solo un puntatore ai dati.
\end{itemize}
\item SAML 2.0
\begin{itemize}
\item Versione più recente dello standard del mar’ 2005.
\item Ancora oggi non è totalmente supportato principalmente per il fatto che è incompatibile con le versioni precedenti.
\item Anche questa versione permette di proteggere i messaggi tramite XML-dsig. 
\item Inoltre aggiunge la possibilià di cifrare i dati sfruttando XML-enc. In particolare è possibile cifrare gli identificatori, gli attributi e le asserzioni (i valori dati agli attributi).
\item Vengono anche definiti nuovi protocolli di trasporto, di binding e di profili.
\end{itemize}
\end{itemize}

\subsection{Web browser SSO use case}
\begin{figure}[H]
 \centering
 \includegraphics[scale=0.8125]{pic/08/14}
\end{figure}

Tipicamente quando si parla di SAML, gli attori che entrano in gioco oltre al PEP e al PDP sono l’idP (Identity Provider) e l’SP (Service Provider).

In questo use case si ha un utente che desidera usurfruire di un servizio fornito da un certo SP. Per usare tale servizio però è necessario autenticarsi. L’idea è quella di non autenticarsi direttamente all’interno del sito web contenente tale servizio, ma quella di usare un’autenticazione fornita da un sito terzo (IsP). Si pensi ad esempio a quando si effettua il login presso un sito sfruttando le credenziali di Facebook o di Google.

In altre parole lo schema prevede che l’utente si autentichi prima all’interno dell’IdP, il quale rilascerà un’asserzione di autenticazione all’SP affermando che il possessore di tale token si è appena autenticato con successo. In questo caso quindi SAML non viene usato sono per autenticarsi ma anche per veicolare l’affermazione che l’autenticazione ha avuto successo.

\subsection{Authorization service use case}
\begin{figure}[H]
 \centering
 \includegraphics[scale=0.8125]{pic/08/15}
\end{figure}

Nell’authorization service use case si ha un utente che desidera accedere ad una certa risorsa, la quale è però protetta dal PEP. Prima di poter autorizzare o negare l’accesso il PEP dovrà interogare il PDP per controllare se l’utente possiede o meno i diritti di accesso a tale risorsa.

La risposta del PDP viene veicolata sotto forma di un’asserzione SAML con firma digitale, con la quale si autorizza (o si nega) l’accesso ad una certa risorsa da parte dell’utente. Si tratta di un’asserzione di autorizzazione.

\subsection{Back office transaction use case}
\begin{figure}[H]
 \centering
 \includegraphics[scale=0.8125]{pic/08/16}
\end{figure}

Nel back office transaction si ha un utente che deve fare un acquisto presso un venditore in nome e per conto della propria azienda. A tale scopo l’utente si rivolge ad un’autorià nota sia a lui che al venditore.

Tale autorità ha lo scopo di emettere un’asserzione con la quale non solo il compratore viene autenticato, ma esso viene anche autorizzato a fare acquisti in nome e per conto della sua azienda. In particolare l’asserzione viene usata non tanto per fare autenticazione, il compratore potrebbe anche essere anonimo; lo scopo dell’asserzione è quello di autorizzare un certo soggetto possessore del token ad eseguire una determinata operazione.

\subsection{SAML assertion}
L’asserzione è una dichiarazione relativa ad un fatto pertinente ad un soggetto, ad es. il ruolo ricoperto da un utente. Tale dichiarazione viene fatta da un certo issuer.\\
I tre tipi base di asserzione sono:
\begin{itemize}
\item Autenticazione.
\item Attributi posseduti.
\item Decisione di autorizzazione.
\end{itemize}

Lo schema SAML essendo basato su XML è estensibile, e quindi è possibile aggiungere altri tipi di assertion.

Visto che l’asserzione è un oggetto molto importante può essere firmato digitalmente tramite lo schema XML signature, proprio per garantire integrita dei dati in esso contenuti e per sapere l’identità dell’issuer.

\subsubsection{Info comuni a tutte le assertion}
Tutte quante le asserzioni di qualunque tipo contengono alcuni elementi comuni:
\begin{itemize}
\item L’identificativo dell’issuer e la data e ora in cui è stata creata l’asserzione.
\item Un identificatifo dell’asserzione, assertion ID.
\item Il soggetto. Visto che si sta parlando di soggetti a multi-dominio, il soggetto tipicamente sarà un nome più il dominio di sicurezza in cui quel nome è valido.
\item Eventuali condizioni sotto cui l’asserzione è valida
\begin{itemize}
\item I client SAML devono rifiutare asserzioni che contengono delle condizioni di validità che non siano comprese.
\item Una condizione molto importante solitamente presente è l’assertion validity period, ossia la durata dell’asserzione.
\end{itemize}
\item Altre informazioni utili, come ad esempio una spiegazione/prova della base su cui è stata costruita l’asserzione.
\end{itemize}

\subsubsection{Authentication assertion}
L’authentication assertion è quella che un issuer emette per affermare che un certo soggetto S è stato autenticato con il meccanismo M in un determinato istante di tempo T.

Si noti che SAML non effettua direttamente l’operazione di autenticazione, ma essa è fatta usando ad esempio uno schema username/password, sfida e risposta, chavi asimmetriche e così via. SAML serve solamente a fornire un meccanismo per creare un collegamento tra il risultato di autenticazione e il soggetto che dovrà sapere tale informazione.

\begin{figure}[H]
 \centering
 \includegraphics[scale=0.8625]{pic/08/20}
\end{figure}

Nella seguente asserzione di esempio si afferma di avere autenticato con il metodo \textit{password}, nell’istante 2007-12-03 alle ore 10.02, il soggetto identificato con il nome alioy all’interno del dominio di sicurezza polito.it.

\subsubsection{Attribute assertion}
L’attribute assertion è quella in cui un certo issuer afferma che il soggetto S è associato a degli attributi A, B, C, \textellipsis\ che hanno attualmente i valori “a”, “b”, “c”, \textellipsis

Tipicamente questa asserzione è ottenuta tramite una query LDAP o altri meccanismi di lookup in un DB.

Ad esempio un’affermazione potrebbe essere: il soggetto identificato con il nome “alioy” del dominio “polito.it” è associato all’attributo “Dipartimento” con valore “DAUIN”. Come si può notare dall’esempio che segue un certo attributo ha validità solamente all’interno di un dominio ben definito (AttributeNameSpace).

\begin{figure}[H]
 \centering
 \includegraphics[scale=0.8625]{pic/08/22}
\end{figure}

\subsubsection{Authorization decision assertion}
Quest’ultima asserzione viene utilizzata da un issuer per affermare di aver preso una decisione circa una richiesta da parte di un soggetto S per un accesso di tipo T alla risorsa R, basandosi su una certa evidenza E.

Il soggetto S può essere un individuo, ma può anche essere un programma.

La risorsa potrebbe ad esempio essere una pagina web, un file, l’invocazione di un webservice, \textellipsis

\begin{figure}[H]
 \centering
 \includegraphics[scale=0.8625]{pic/08/24}
\end{figure}

\subsection{SAML - Modello produttore-consumatore}
In generale SAML implementa un modello produttore-consumatore, nel senso che c’è qualcuno che produce le asserzioni e c’è qualcuno che le consuma per effettuare una determinata operazione.

In figura si hanno i tre tipi di asserzioni possibili, con l’indicazione di chi potrebbe essere il loro possibile produttore e consumatore.

\begin{figure}[H]
 \centering
 \includegraphics[scale=1.1]{pic/08/25}
\end{figure}

Innanzitutto un’authentication assertion viene prodotta da una \textit{Authentication Authority (AA)}, e viene consumata da una \textit{Attribute Authority}; questo perché prima di assegnare un certo attributo ad un soggetto occorre sapere l’identità di tale soggetto. In base a questa asserzione l’Attribute Authority emette un attribute assertion, che può essere utilizzata da un \textit{Policy Decision Point} per prendere una decisione circa l’autorizzazione di un soggetto a svolgere una certa operazione. In questo caso quest’ultima asserzione verrà consumata da un \textit{Policy Enforcement Point (PEP)}, ossia l’entità che decide se un soggetto è autorizzato o meno ad avere accesso ad una certa risorsa.

Ognuno di questi sistemi si basa su delle policy precise: come autenticare gli utenti, quali utenti hanno quali attributi e quali sono le politiche di accesso.

In generale il processo di emissione di un’asserzione inizia in seguito ad una richiesta applicativa di un \textit{System Entity}, la quale è stata temporaneamente bloccata dal PEP. A questo punto il System Entity dovrà interagire con un’entità che raccoglie le credenziali di autenticazione (\textit{Credetials Collector}), con i quali sarà possibile iniziare il processo di creazione dell’asserzione.

\subsection{SAML - Protocollo per le assertion}
\begin{figure}[H]
 \centering
 \includegraphics{pic/08/26}
\end{figure}

Per veicolare le asserzioni tipicamente esse vengono messe dentro un elemento protocollare di tipo SAML. Ci possono essere gli elementi protocollari di risposta, che quindi contengono le asserzioni vere e proprie, e quelli che invece contengono la richiesta di ricevere un certo tipo di asserzione.

Il \textit{Relying Party} è l’entità che fa la richiesta verso un \textit{Asserting Party}. In particolare il Relying Party chiede informazioni circa un soggetto, e l’Asserting Party provvederà a produrre la risposta che verrà consumata dallo stesso Relying Party.

\subsubsection{Richiesta di authentication assertion}
Una richiesta di authentication assertion è concettualmente qualcosa del tipo “Per favore, forniscimi l’informazione di autenticazione relativa a questo soggetto, se ne hai”.

Si noti che si sta assumendo che il richiedente e il risponditore abbiano una qualche relazione di fiducia:
\begin{itemize}
\item Devono avere in comune il fatto di parlare dello stesso Soggetto e
\item La risposta è da considerarsi come una “lettera di introduzione” per il Soggetto.
\end{itemize}

\begin{figure}[H]
 \centering
 \includegraphics[scale=0.8625]{pic/08/28}
\end{figure}

L’asserzione inizia con la stringa \textit{samlp}, che sta ad indicare il protocollo usato per veicolare asserzioni SAML. In particolare nell’esempio si ha una samlp di tipo request, in cui si sta facendo una query di autenticazione: il richiedente vuole sapere se l’utente con il nome “alioy” è registrato all’interno del dominio “polito.it”.

\subsubsection{Relazione di fiducia}
La risposta deve anche veicolare una relazione di fiducia, nel senso che chi accetta l’asserzione deve in qualche modo fidarsi di chi genera l’asserzione.

Nella pratica la relazione di fiducia può essere stabilita in due modi diversi:
\begin{itemize}
\item Si può avere una fiducia diretta, basata ad esempio su un meccanismo di push o pull su un canale sicuro (es. SSL). Questo significa che colui che autentica e colui che userà tale autenticazione usano un canale sicuro per il trasferimento della richiesta e della risposta.
\item Nel caso in cui la risposta non viene trasferita direttamente dall’emettitore al richiedente, ma passa tramite l’utente, allora è meglio che la risposta sarà firmata con una chiave condivisa o pubblica.
\end{itemize}

\subsubsection{Binding SAML}
Binding SAML è quell’insieme di regole che definiscono che cosa trasportare (what) e come trasportarlo (how). In altre parole è un protocollo di rete per richieste e risposte SAML.

In SAML 1.0 come protocollo di binding era definito SAML/SOAP-over-HTTP. Nelle versioni successive, e soprattuto in SAML 2.0 sono stati introdotti altri tipi di binding:
\begin{itemize}
\item SAML SOAP binding, basato su SAML 1.1, in modo da avere compatibilità all’indietro.
\item Reverse SOAP (PAOS) binding.
\item HTTP redirect (GET) binding.
\item HTTP POST binding.
\item HTTP artifact binding.
\item SAML URI binding.
\end{itemize}

I binding oggi più usati sono tutti quelli basati direttamente su HTTP.

\subsubsection{Profili SAML}
Un profilo SAML definisce esattamente come si deve usare SAML per un particolare use case. Ad esempio:
\begin{itemize}
\item “Web browser profile” definisce come usare SAML per implementare SSO web.
\item “SOAP profile” serve per fare asserzioni relative ad un payload SOAP.
\end{itemize}

\subsubsection{SSO push use case}
\begin{figure}[H]
 \centering
 \includegraphics[scale=0.8125]{pic/08/14}
\end{figure}

\begin{enumerate}
\item {[}GET service URI] Il browser va dall’SP ed esegue una GET alla URI presso cui vuole avere un servizio.
\item {[}REDIRECT to IdP with SAML-authN-req] L’SP non accetta la richiesta di accesso perché non conosce l’identità del richiedente. L’SP quindi risponde al browser inviandogli un comando di REDIRECT verso un certo IdP in modo da autenticarsi, a cui sarà allegata la SAML authentication request (SAML-authN-req).
\item {[}GET with SAML-authN-req] A questo il browser inoltre la richiesta di autenticazione all’IdP tramite una GET.
\item {[}HTML form: POST to SP with hidden fieldcontaining SAML-authN-resp] Come risposta l’IdP invia al browser un form HTML in cui sarà necessario inserire username e password. Se i dati inseriti saranno corretti, allora l’IdP fornirà una risposta contenente un campo nascono con la SAML authentication response.
\item {[}POST with hidden SAML-authN-resp] Ricevuta la risposta il browser ne effettua il post verso il SP.
\item {[}verifies SAML-authN-resp and eventually provides requested service] L’SP verifica la validità della risposta (eseguendo un controllo della firma digitale o calcolando un MAC), e nel caso in cui fosse validità fornirà il servizio richiesto.
\end{enumerate}

Questo use case viene anche definito \textit{front-channel exchange}, nel senso che tutte le informazioni passato direttamente tramite le interfacce frontali.

\subsubsection{SSO pull use case}
I passaggi 1, 2 e 3 sono uguali al precedente use case.
\begin{enumerate}
\setcounter{enumi}{3}
\item {[}HTML form: POST to SP with artifact (=pointer to SAML-authN-resp stored at IdP)] Una volta che l’IdP ha ricevuto la richiesta di autenticazione da parte del browser, esso crea un form facendo un POST verso l’SP usando un artifact. Quest’ultimo altro non è che un puntatore alla risposta della richiesta generata dall’SP, e successivamente inoltrata dal browser.
\item {[}POST with artifact] Ricevuta la risposta dall’IdP, il browser provvederà ad inoltrarla all’SP.
\item {[}GET with artifact] L’SP ricevuto l’artifact si mette in collegamento direttamente con l’IdP, in modo da poter avere la risposta vera e propria.
\item {[}SAML-authN-resp] L’IdP trasmetterà all’SP la risposta associata a quell’artifact.
\setcounter{enumi}{6}
\item {[}verifies SAML-authN-resp and eventually provides requested service] L’SP verifica la risposta e in caso positivo fornisce il servizio.
\end{enumerate}

Visto che in questo caso la risposta è presa direttamente dall’IdP, potrebbe non essere necessario che essa sia firmata (a condizione che la comunicazione tra SP e IdP avvenga tramite un canale sicuro). Questo perché la risposta non è passata tramite una terza parte che potrebbe averla manipolata.

Questo schema, chiamato \textit{back-channel exchange}, è quello da preferirsi in caso di device mobile, e nei casi dove la risposta è molto grande.

\subsection{SAML SSO per Google Apps}
Il fatto che SAML oggi sia largamente usato è dovuto principalmente al fatto che è stato usato da Google per le sue Apps per effettuare il SSO.

Si immagini una ditta (parter) che decide di non avere più un’applicazione sul proprio server, ma che decide di implementarla sui server di Google come una Google App; in questo scenario Google diventa un service provider.\\
In ogni caso l’azienda parter vuole mantenere il controllo della parte di autenticazione ed autorizzazione, e quindi di svolgere la funzione di Identity Provider (IdP).

Lo scambio è basato su SAML 2.0 con una firma XML.

\begin{figure}[H]
 \centering
 \includegraphics[width=\textwidth]{pic/08/35.jpg}
\end{figure}

\begin{enumerate}
\item L’utente cerca di accedere all’applicazione ospitata sui server Google.
\item L’accesso a tale applicazione però è consentito solamente ai dipendenti dell’azienda. A tale scopo Google genera una SAML request, con la quale si vuole verificare l’identità dell’utente.
\item Google invia la richiesta di autenticazione al browser dell’utente, con il quale lo re-indirizza verso un indirizzo che fornisce il servizio di SSO; tale indirizzo è ospitato all’interno del server aziendale.
\item Ricevuta la richiesta, l’azienda partner ne esegue il parsing e provvede ad eseguire l’autenticazione dell’utente.
\item L’azienda parter genera la SAML response, che indica non soltanto che l’utente è autenticato ma che ha anche il diritto di accedere al servizio richiesto.
\item La risposta è codificata ed è inviata al browser dell’utente, il quale ne eseguirà il redirect verso la cosiddetta Assertion Consumer Service (ACS), ossia il servizio che deve consumare le asserzioni. 
\item L’ACS effettua una verifica la SAML response basandosi sulla firma digitale (firma generata usando un certificato che l’azienda parter ha fornito a Google al momento della sottoscrizione del servizio).
\item Se la risposta ha dato esito positivo, l’utente avrà diritto ad usare il servizio richiesto.
\end{enumerate}

\subsubsection{Caratteristiche del servizio}
Il partener deve fornire a Google la URL su cui fare SSO e il certificato X.509 per verificare le proprie firme.

Il passo 3 contiene in modo opaco (e quindi non leggibile chiaramente dal browser):
\begin{itemize}
\item La URL del servizio Google richiesto dall’utente.
\item La richiesta SAML di autenticazione.
\item La URL dell’ACS a cui mandare la risposta.
\end{itemize}

Il passo 6 invece contiene (sempre in modo opaco):
\begin{itemize}
\item La conferma della URL del servizio Google richiesto dall’utente.
\item La risposta SAML di autenticazione con firma XML.
\item La URL dell’ACS a cui la risposta è destinata.
\end{itemize}